\chapter{Analiza problemu} \label{ch:analiza}
W pierwszej części ten rozdział zawiera podstawy potrzebne do zrozumienia teorii. W drugiej części zostały omówione dotychczasowe rozwiązania powiązane z problemem i przedmiot tej pracy.
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\label{rozdzial1}
\section{Wstęp teoretczny}

Mimo rozwoju informatyki nadal pozostają problemy, które ciężko jest rozwiązać klasycznym podejściem ze względu na skąplikowaną analizę danych. 
Takie problemy często są zbyt złożone żeby dało się je rozwiązać sekwencyjnym algorytmem. 
Dlatego zamiast ręcznie programować algorytm podejmujący decyzje zależnie od wejścia, można zyskać na stworzeniu oprogramowania, które zajmuje się zarówno interpretacją, jak i podjęciem decyzji.
Takie oprogramowanie jest nazywane algorytmem uczącym się maszynowo.

Mówiąc bardziej ogólnie, uczenie maszynowe jest techniką, w której algorytm jest w stanie automatycznie się uczyć na podstawie przekazywanych danych wejściowych oraz pożądanego wyniku dla tych danych. 
Nauka algorytmu może być rozpatrywana jako dobór parametrów i jest analogiczna do tego jak uczy się człowiek - przez przykłady.
Aktualizacja parametrów dzieje się z wykorzystaniem matematyki i pozwala na samodzielne znajdowanie ważnych informacji oraz odrzucanie tych niepotrzebnych.

W tej pracy zajmiemy się głównie konwolucyjnymi sieciami neuronowymi wykorzystywanymi przy obrazach ze względu na podobny do człowieka sposób patrzenia.

\subsection{Sieci neuronowe}

Ważnym działem uczenia maszynowego jest tak zwane głębokie uczenie, bazujące na wykorzystaniu sieci neuronowych. 
Są one inspirowane budową naturalnych neuronów i łączących je synaps znajdujących się w mózgu. 
Typowa sztuczna sieć neuronowa składa się z warstw neuronów oddzielonych funkcją aktywacji, w której informacje są przekazywane w jednym kierunku - warstwa po warstwie.
Im głębsza sieć tym bardziej złożone funkcje jest w stanie przybliżać.

Z matematycznego punktu widzenia poszczególne warstwy sieci neuronowej są jedynie przekształceniem afinicznym, dopiero funkcje aktywacji pozwalają na wprowadzenie wielowymiarowości do modelu. 
W szczególności, każdy z neuronów otrzymuje dane wejściowe, sumuje je i przekazuje przez funkcje aktywacji do następnej warstwy. Dla neuronu $i$ w sieci łączącej neurony każdy z każdym, podczas warstwy $j$ wygląda to następująco

\[  
   O_{j} = a(\sum_i w_{ij}O_i - B_j).
\]
Gdzie $w_i$ to waga z połączenia do neuronu, $B$ to błąd systematyczny (bias), $a(\cdot)$ to funkcja aktywacji i $O$ to wynik neuronu.
Cała propagacja informacji przez sieć neuronową opiera się na tych obliczeniach, jednak by zwracała ona pożądaną dla nas wartość musimy w jakiś sposób aktualizować parametry $w$ i $B$. Proces aktualizacji wag nazywa się propagacją wsteczną.

\subsubsection{Propagacja wsteczna}

Żeby model mógł się czegoś nauczyć, czyli zaktualizować parametry trzeba najpierw zdefiniować jak wynik modelu różni się od pożądanego. 
Do tego służy funkcja straty.
Celem w nauce modelu jest jej minimalizacja, która może być przeprowadzona jako aktualizacja parametrów w kierunku, w którym funkcja najbardziej maleje. 
Formuła aktualizacji wag wygląda następująco

\[
    w_j = w_j - \eta \frac{\partial L}{\partial w_j}.
\]
Przeprowadzenie takiej aktualizacji wiąże się z policzeniem gradientu funkcji straty w odniesieniu do każdej z wag $w_j$, a następnie odjęciu go od niej. Wielkość zmiany parametrów modelu reguluje współczynnik $\eta$, który określa jak duży powinien być pojedyńczy krok aktualizacji. 
Metoda przedstawiona powyżej zwana jest metodą gradientu prostego i jest jedną z wielu metod optymalizacji wag sieci neuronowych. 

\subsubsection{Funkcja aktywacji}

Funkcja aktywacji pozwala na wprowadzenie złożoności do modelu. 
Bez niej propagację informacji między dwoma warstwami możnaby zapisać jako

\[ f(x) = Ax+B \]
\[g(x) = Cx+D\]
\[h(x) = f(g(x)) = A(Cx+D) + B = ACx + AD + B  \] 
gdzie $f(\cdot)$ i $g(\cdot)$ są pojedyńczymi warstwami sieci. Łatwo w ten sposób pokazać, że złożenie tych liniowych funkcji dalej pozostaje przekształceniem liniowym.
Pokazuje to, że bez funkcji aktywacji dodawanie kolejnych warstw do modelu nie zwiększa jej złożoności, co uniemożliwia wyuczynie sieci do rozwiązania żadnego skomplikowanego problemu.

Ze względu na podobieństwo do biologicznego przekazywania informacji w neuronach, przez lata jako funkcję aktywacji był wykorzystywany sigmoid. 
Jednak był on drogi w obliczeniach i obecnie jako fukncję aktywacji wykorzystuje się ReLU (Rectified Linear Unit), która jak się okazuje lepiej propaguje informacje w sieci, przy praktycznie zerowym koszcie obliczeniowym.

\[
    \mathrm{sigmoid}(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}    
\]

\[
    \mathrm{ReLU}(x)=\left\{
    \begin{array}{@{}ll@{}}
      0, & \text{if}\ x < 0 \\
      x, & \text{otherwise}
    \end{array}\right.
\]

\subsubsection{Przetrenowanie}

Propagacja wsteczna umożliwia naukę modelu i aktualizację wag sieci na podstawie redukcji funkcji straty dla zadanych wejść.
Ponieważ do nauki sieci wykorzystujemy zbiór danych, istnieje możliwość, że sieć nie nauczy się konceptu przekazywanych danych, ale zapamięta je w sposób słownikowy.
Takie zjawisko to przetrenowanie. 
Jest to negatywne zjawisko, w którym sieć neuronowa nauczyła się zbioru treningowego i zatraciła możliwości generalizacji do tego stopnia, że nie radzi sobie z nowymi danym.

Istnieje wiele sposobów na walkę z przetrenowaniem i mimo tego, że nie rozwiązują one problemu całkowicie, to redukują szanse na jego wystąpienie.
Najprostszym z nich jest zwiększenie rozmiaru zbioru treningowego.
Jednak nie musimy w tym celu dodawać większej ilości danych.
Zbiór treningowy da się rozszerzyć za pomocą naturalnych manipulacji, które wprowadzają większą różnorodność.
Manipulacje zwane augmentacjami, które wykonujemy różnią się w zależności od problemu.
W przypadku obrazów powszechne jest obracanie wzdłuż osi, zwiększanie jasności, czy dodawanie szumów. 
Jednak jeśli celem byłoby rozpoznanie poszczególnych cyfr z obrazów, może się okazać, że ze względu na asymetrię, obracanie wzdłuż osi nie będzie naturalnie odzwierciedlać danych.

Jeśli uczenie będzie przeprowadzane zbyt długo, to mimo różnego rodzaju regularyzacji sieć będzie tracić możliwość generalizacji.
Dlatego ważne jest, żeby przerwać proces uczenia w odpowiednim momencie.
W tym celu wykorzystywany jest dodatkowy, walidacyjny zbiór danych. 
Pokazuje on jak zachowuje się model w styczności z niewidzianymi wcześniej danymi i służy do tego, żeby przerwać uczenie, gdy wartość funkcji straty ze zbioru walidacyjnego zacznie rosnąć.

\subsubsection{Funkcja straty}

Wybranie funkcji straty może być trudnym zadaniem, ze względu na rozbieżności jakie istnieją między tym co można opisać metematycznie, a tym czego oczekujemy od sieci. 
Najprostszą funkcją straty jest błąd średniokwadratowy ($\mathrm{mse}(\cdot)$), który mimo swojej prostoty świetnie nadaje się na przykład do rozwiązywania problemów regresji

\[
    l_{mse}(Y, \hat{Y}) = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} (Y_i - \hat{Y_i})^2.
\]
Gdzie $n$ to liczba próbek, $Y$ to pożądany wynik, a $\hat{Y}$ to predykcja sieci.
W problemach klasyfikacji wykorzystuje się jednak inną funkcję starty - entropię krzyżową, ponieważ minimalizuje ona odległość pomiędzy dwoma rozkładami prawdopodobieństwa - przewidzianym i rzeczywistym

\[
    l_{CE}(Y, \hat{Y}) = - \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{C} Y_{ij} \cdot log(\hat{Y_{ij}}).
\]
Gdzie $C$ jest liczbą klas w problemie klasyfikacji.
Entropia krzyżowa porównuje rozkład predykcji z rzeczywistym rozkładem, gdzie prawdopodobieństwo dla prawdziwej klasy jest równe 1 i 0 dla wszystkich pozostałych.
Im bliższy będzie wektor wyników sieci do tego prawdziwego, tym mniejsza będzie wartość funkcji straty.
Intuicyjnie entropię krzyżową można rozumieć jako pomiar tego, jak pewna jest sieć neuronowa, że próbka należy do którejś z klas. 

\subsubsection{Optymalizator}

Metoda gradientu prostego jest niepraktyczna, ponieważ do pojedyńczej aktualizacji parametrów wymaga obliczeń przeprowadzonych na całym zbiorze treningowym. 
Rozwiązaniem tego problemu jest gradient stochastyczny (SGD), który wykonuje aktualizację parametrów co każdą próbkę danych.
SGD jest znacznie bardziej wydajny, ale cechuje się wysoką wariancją i może mieć problemy z wychodzeniem z lokalnych minimów. 

Aby redukować wariancję i urównoleglić obliczenia, złotym środkiem jest wykonywanie aktualizacji co określoną partię danych. 
Zapewnia to stabilniejszy proces uczenia przy dobrej wydajności pamięciowej, co powoduje, że opiera się na tym większość optymalizatorów.

Dodatkowo do zmniejszania wariancji jest wykorzystywany tzw. współczynnik pędu (momentum).
Służy on jako pewnego rodzaju pamięć ostatnich kroków.
W procesie aktualizacji jest uwzględniany jako poprzedni krok pomniejszony o czynnik, co pozwala na szybszą zbieżność dzięki większej stabilności.

W procesie uczenia istotne jest również manipulowanie hiperparametrami wraz z upływem czasu. 
Intuicyjnie wydaje się, że współczynnik nauki $\eta$, powinien zmniejszać się z czasem.
Na początku jego wartość powinna być duża, by model mógł eksplorować i by nie wpadł w żadne lokalne minimum. 
Później powinna maleć, żeby model mógł się ustabilizować i maksymalnie zminimalizować funkcję straty.

To i wiele innych, szczegółowo opisanych mechanizmów wykorzystuje Adam \cite{Adam}.
Samodzielnie dostosowuje on współczynnik nauki i pędu podczas uczenia dla każdej z wag z osobna. 
Jego wykorzystanie przyspiesza naukę i nie wymaga ręcznego ustawiania hiperparametrów, co czyni z niego domyślny optymalizator.

\subsubsection{Przeniesienie uczenia (transfer learning)}

Wykorzystanie wag innej sieci neuronowej wyuczonej do rozwiązania podobnego do naszego problemu jest istotne w dziedzinie głębokiego uczenia. 
Szczególnie przydatne staje się to, kiedy nie mamy wystarczającej ilości danych żeby przeprowadzić trening z poziomu losowych wag.
W takim przypadku dobrym pomysłem jest przeprowadzenie wstępnego treningu na innych danych o podobnych do docelowego zbioru cechach.
Dzięki temu możemy znacząco zredukować liczbę danych, których pozyskanie może być kosztowne na przykład w medycynie.

\subsection{Konwolucyjne sieci neuronowe}

Konwolucyjne sieci neuronowe ($CNN$) są specjalnym rodzajem sieci zaprojektowanym pod analizę obrazów.
Zostały zainspirowane ludzkim wzrokiem, gdzie poszczególne neurony korowe reagują na bodźce tylko w ograniczonym obszarze widzenia zwanym polem recepcyjnym.
Tym co odróżnia $CNN$ jest filtrowanie, przeprowadzane przez sploty zwane inaczej konwolucjami. 
Filtry są zwykle znacznie mniejsze niż obrazy, co oznacza że są one stosowane lokalnie.
Następnie są one przesuwane o określoną liczbę pikseli, w poszukiwaniu kolejnych cech. 
Wyjściem z pojedyńczego filtra jest liczba mówiąca o tym w jakiej mierze informacja zawarta w przeszukiwanej części obrazu pokrywa się z tą, którą sprawdza filtr. 
Dzięki temu wyjściem całej warstwy są informacje o cechach i ich położeniu na obrazie. 
W ten sposób na pierwszych warstwach tworzą się proste filtry służące na przykład do wykrywania różnego rodzaju krawędzi, które z czasem stają się coraz bardziej złożone i abstrakcyjne.

Typową warstwą w sieciach konwolucyjnych, oprócz funkcji aktywacji jest tak zwany $Pooling$. Służy on do redukcji wymiarów i najczęściej jest przeprowadzany jako maksimum z rozłącznych podobszarów ($Max Pooling$).
Dzięki redukcji wymiarów sieć skutecznie uzyskuje większe pole widzenia, co pozwala na znajdowanie zarówno lokalnych jak i globalnych cech.

\section{Dotychczasowe rozwiązania}

Problem przyporządkowania modelu aparatu do wykonanego zdjęcia istnieje już ponad dekadę i przez ten czas powstało wiele agorytmów próbujących go rozwiązać.
W tej części rodziału postaram się omówić istotne klasyczne oraz uczące się techniki klasyfikujace aparaty.

\subsection{Tradycyjne podejścia}

Klasyczne podejścia zajmujące się tematyką klasyfikacji aparatów skupiają się na poszukiwaniu niedoskonałości sprzętowych, wynikających z wpływu soczewki oraz sensorów. 
W tej części rozdziału postaram się omówić klasyczne metody, które opierają się na poszukiwaniu tego typu zaburzeń.

Pierwsze podejście przedstawione w \cite{Lens-aberration} i \cite{Estimation-of-lens-distortion} skupia się na zniekształceniach tworzonych przez soczewki. Dla każdego badanego obrazu wyznaczono parametry zniekształcenia soczewkowego wynikające z różnic intensywności pikseli, by później na ich podstawie oprzeć działanie klasyfikatora. 
Metoda ta ma niestety pewną wadę związaną z tym, że w przypadku wykorzystania innego obiektywu lub zbliżenia wyniki zostają zaburzone.

Drugie podejście \cite{Sensor-noise} wykorzystuje szum tworzony przez matryce CCD i CMOS. 
Niedoskonałości światłoczułych sensorów powodują, że poszczególne piksele są stale przesunięte o pewną wartość.
Na tej podstawie dla każdego z badanych aparatów określa się jego $odcisk \ palca$ uśredniając szum z wielu obrazów. 
Klasyfikacja obrazu polega na poszukiwaniu wzorca za pomocą detektora korelacji.
Niestety klasyfikator sprawdza się jedynie dla obrazów o niskim kontraście, na których dobrze widać wzór, co powoduje że jego wykorzystanie jest możliwe jedynie w specyficznych warunkach.

Inne podejście \cite{Resampling-evidence} poruszające pokrewną tematykę dotyczy sprawdzania, czy dane zdjęcie jest autentyczne czy nie. 
Mimo tego, że powyższa praca nie poruszała tematu klasyfikacji, to opisała w jaki sposób re-sampling (np. rotacje i skalowanie) wprowadza do obrazu statystyczne korelacje, co wpłynęło na dalsze prace przy rozponawaniu modeli aparatów.

Autorzy \cite{GLCM} rozszerzyli podejścia związane z SPN (Sensor Pattern Noise) wstępnie ekstrahując szumy sensoryczne dzięki operatorom Laplace'a.
Następnie obrazy oraz uzyskane szumy przekazano do modułu GLCM zajmującego się znajdowaniem homogeniczności, kontrastu, korelacji i entropii.
Uzyskane cechy wykorzystano do przeprowadzenia ewaluacji i klasyfikacji.
Przedstawiona metoda pozwoliła na uzyskanie bardzo wysokiej dokładności na zbiorze \cite{Database}.

Pomimo tego, że algorytmy klasyfikujące aparaty w sposób niewykorzystujący uczenia maszynowego udowodniły swoją przydatność, ich główną wadą jest wrażliwość na modyfikacje obrazów - takie jak kompresja i preprocessing, powodujące utratę lub zmianę informacji pozostawionych przez sprzęt.
Dodatkowo każde zwiększenie liczby wyjściowych klas wiąże się z ręczną pracą ekstrakcji cech, co uniemożliwia wykorzystanie ich na szerszą skalę w prosty sposób. 

\subsection{Podejścia związane z głębokim uczeniem}

Dzięki sukcesom jakie odniosły konwolucyjne sieci neuronowe w analizie obrazów, kwestią czasu było ich wykorzystanie również w problemie klasyfikacji aparatów. 
Dodatkowo wprowadzenie różnego rodzaju regularyzacji podczas treningu pozwala uodpornić sieć na manipulacje obrazem, które wcześniej uznawano za stratne. 
Dzieje się tak dlatego, że w rzeczywistości informacje na przykład o niedoskonałości soczewki dalej istnieją na obrazie, ale pod zmienioną, nieznaną dla nas formą. 
Ponieważ sieć neurownowa sama znajduje istotne dla rozwiązania problemu cechy, to że na przykład szum wprowadzony przez wady matrycy został zmieniony przez algorytm JPEG jest dla niej jedynie dodatkową cechą, którą może uwzględnić przy klasyfikacji bez żadnej wiedzy apriori.

Już pierwsze podejście \cite{First-deep-learning} wykorzystujące głębokie uczenie uzyskało dokładność 80-90\%. 
Mimo tego, że autorzy wykorzystali przestarzałą architekturę AlexNet i nie zastosowali regularyzacji pozwalającej na utrzymanie jakości predykcji również na zmodyfikowanych zdjęciach, ich praca pokazała potencjał sieci neuronowych.

Obecnie najlepsze wyniki zostały uzyskane za sprawą konkursu na platformie Kaggle.
Szczegółowy opis wykorzystanych technik grupy, która zajęła drugie miejsce został opublikowany w \cite{Best-deep-learning}. 
Ze względu na niemal nieograniczoną liczbę obrazów dostępnych w internecie autorzy stworzyli własny zbiór danych składający się z 10 klas, zarówno telefonów komórkowych jak i zwykłych aparatów, który następnie poddali filtracji w taki sposób aby pozostawić jedynie zdjęcia w surowej postaci.
Do treningu wykorzystano architekturę DenseNet.
Sieć zainicjowano wagami wytrenowanymi na zbiorze ImageNet, a jako regularyzację wykorzystano rotacje, odwrócenia, skalowanie, zmiany w jasności oraz kompresje JPEG. 
Dodatkowo przeprowadzono testy tego, jak powyższe manipulacje zdjęciami wpływały na wartości dokładności i krzyżowej entropii. 
Oprócz zmian na zbiorze treningowym wykonano również test\ time\ augmentations - czyli modyfikacje danych również na zbiorze testowym. 
W tym przypadku było to robienie predykcji jedynie na środkowym wycinku zdjęcia, aby zmniejszyć wpływ abberacji soczewki na wynik modelu.
Autorzy osiągnęli dokładność wynoszącą 98.8\%.
Tak dobre wyniki można przypisać ogromnej ilości pobranych danych, przemyślanemu procesowi filtracji oraz zastosowaniu najlepszych praktyk przy treningu modelu.

\section{Przedmiot pracy}
Z powodu bardzo dobrych rezultatów uzyskanych przez ludzi biorących udział w konkursie na platformie Kaggle, celem tej pracy było nawiązanie do uzyskanych przez nich wyników. 
Do treningu sieci neuronowej został wykorzystany zbiór danych Dresden Image Database \cite{Database}. 
Oprócz powtórzenia testów augmentacji danych, zostały przeprowadzone testy mające rozszerzyć wcześniej poruszone zagadnienia, takie jak:
\begin{itemize}
    \item porównanie architektur ResNet i DenseNet z uwzględnieniem nowej funkji aktywacji Mish,
	\item próba sprawdzenia jakich charakterystycznych cech wyuczyła się sieć neuronowa, w celu lepszego zrozumienia danych,
	\item sprawdzenie jak charakter oryginalnie skompresowanego treningowego zbioru danych wpłynie na dokładność sieci.
	\item sprawdzenie wpływu poszczególnych transformacji danych na dokładność sieci.
\end{itemize} 
Dodatkowo przedmiotem tej pracy będzie stworzenie aplikacji, która w oparciu o techniki głębokiego uczenia będzie umożliwiała identyfikację źródła zdjęcia.